\chapter{Kilka zdań o \TeX i~\LaTeX}
\section{\TeX}

Opis za \LaTeX~\cite{mat:wiki:TeX}.

\TeX -- komputerowy system profesjonalnego składu drukarskiego, obejmujący zarówno dedykowany język, jak i~kompilator przygotowujący pliki w wymaganych przez urządzenia graficzne (drukarki, naświetlarki) formatach.

Szczególnie często używa się go przy składaniu tekstów naukowych (np. matematycznych), ponieważ umożliwia budowanie dość złożonych wyrażeń, w~tym skomplikowanych wzorów matematycznych. Jest również powszechnie używany przez informatyków i fizyków np. w~CERNie w~Genewie i~GSI w~Darmstadt koło Fankfurtu nad Menem w Niemczech, gdzie doskonale sprawdza się przy tworzeniu dużych dokumentów tworzonych przez zesoły, których liczebność sięga 2 tys. osób (np. CERN grupa CMS). Nie mniej ważny jest szeroki zakres dostępnych gotowych pakietów poleceń rozwiązujących mniej lub bardziej typowe problemy związanez~tworzeniem publikacji, są to np. automatyczne numerowanie równań, tworzenie skorowidzów, tabel, spisu skrótów itp.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[height=5cm]{pic/DonaldK.jpg} 
  \caption{Donald Ervin Knuth (ur. 10 stycznia 1938  r. w Milwaukee) – amerykański matematyk, informatyk, emerytowany profesor na katedrze informatyki Uniwersytetu Stanforda. Autor systemu \TeX}	
  \label{fig:DEKnuth}
\end{figure}
    
Program powstał w Stanach Zjednoczonych na Uniwersytecie Stanforda. Jego twórcą jest Donald E. Knuth, amerykański matematyk  i~informatyk. Program powstał, ponieważ prof. Knuth nie był zadowolony z~wyglądu swojej książki \emph{The Art of Computer Programming}. Postanowił wziąć sprawy w swoje ręce i~stworzyć język programowania, który umożliwiłby skład tekstu wysokiej jakości. Początkowo profesor zakładał, że prace zajmą najwyżej pół roku, jednak jego oszacowanie było błędne -- ostatecznie program został ukończony po ok. ośmiu latach, w~1985 roku. Z~tą chwilą rozwój programu został zatrzymany, były poprawiane jedynie błędy.

\section{\LaTeX}
Opis za \LaTeX~\cite{ mat:wiki:LaTeX}.

\LaTeX (pisany także jako LaTeX; od [Leslie] Lamport TeX) -- oprogramowanie do zautomatyzowanego  składu tekstu, a~także związany z~nim język znaczników, służący do formatowania dokumentów tekstowych i~tekstowo-graficznych (na przykład: broszur, artykułów, książek, plakatów, a~nawet stron HTML).

W~istocie \LaTeX nie jest samodzielnym środowiskiem programistycznym. Jest to jedynie zestaw makr stanowiących nadbudowę dla systemem składu \TeX, automatyzujących wiele czynności związanych z~procesem poprawnego składania tekstu. Jednakowoż, ze względu na dużą popularność \LaTeX-a (w porównaniu z czystym \TeX -em) nazwy te bywają używane zamiennie.

Twórcą pierwszej wersji \LaTeX -a był Leslie Lamport, a powstał on w~laboratorium badawczym firmy SRI International. Pierwowzorem był język Scribe.


\begin{figure}  
  \centering
   \includegraphics[height=5cm]{pic/LeslieLamport.jpg}
   \caption{Leslie Lamport (ur. 1941) -- amerykański informatyk. Autor systemu \LaTeX}	 
   \label{fig:LLamport}
\end{figure}

Tworzenie tekstu w \LaTeX -u opiera się na zasadzie WYSIWYM (\textit{What You See Is What You Mean} -- To co widzisz jest tym, o czym myślisz). Od zasady WYSIWYG  odróżnia go to, że autor tekstu określa jedynie logiczną strukturę dokumentu (tzn. zaznacza, gdzie zaczyna się rozdział, co jest przypisem itp.), natomiast samym graficznym \emph{ułożeniem} tekstu na stronie zajmuje się \TeX, zwalniając tym samym użytkownika od tej funkcji.

\LaTeX zajmuje się również odpowiednim rozmieszczeniem i~sformatowaniem wzorów matematycznych, rysunków i~diagramów, zwalniając użytkownika ze żmudnej pracy związanej z~integracją tych elementów z właściwym tekstem.

W sposób automatyczny tworzone są:
\begin{itemize}
  \item  spisy treści, ilustracji oraz tabel,
	\item  numerowanie i~referencje do rozdziałów i~podrozdziałów,
  \item  numerowanie i~referencje elementów takich jak wzory i~rysunki,
  \item  skorowidze,
	\item  bibliografia.
\end{itemize}
	

Dokument \LaTeX -owy zawiera de facto kod źródłowy właściwego dokumentu, którego uzyskanie wymaga przeprowadzenia procesu kompilacji. W jej wyniku powstaje plik wynikowy w formacie PDF\footnote{dawniej generowany był plik DVI, specyficzny tylko dla środowiska \TeX. Plik DVI można było następnie przetworzyć na jeden z popularnych formatów, takich jak PostScript, PDF lub HTML.}


\section{Przydatne linki}

\begin{itemize}
  \item \TeX Live \url{http://www.tug.org/texlive/}
  \item MiKTeX \url{http://miktex.org/}
  \item TeXMaker \url{http://www.xm1math.net/texmaker/}
  \item TeXnicCenter \url{http://www.texniccenter.org/}
  \item GUST -- Polska Grupa Użytkowników Systemu TeX  \url{http://www.gust.org.pl/}
  \item Redagowanie dokumentów naukowo-technicznych w~systemie \LaTeX   \url{http://www-stary.gust.org.pl/e-learning/latex/}
  \item Podręcznik \textit{Nie za krótkie wprowadzenie do systemu \LaTeX} zawierający opis systemu \url{http://www.ctan.org/tex-archive/info/lshort/polish/lshort2e.pdf}
  \item Wirtualna Akademia. Katedra \TeX-ologii stosowanej \url{http://www.ia.pw.edu.pl/~wujek/tex/}
  \item FAQ grup pl.comp.dtp.tex i~pl.comp.dtp.tex.gust \url{http://faq.gust.org.pl/}
  \item Bogaty zbiór linków do zasobów sieciowych dotyczących LaTeX-a na wiki projektu \url{http://www.team-tl.livenet.pl/wiki/Linki}
  \item Strona Polskiej Grupy Użytkowników Systemu \TeX \url{http://www.gust.org.pl/}
  \item Artykuły dotyczące instalacji i~konfiguracji pod Windows dla początkujących \url{http://morony.pl/LaTeX/}
  \item Kurs \LaTeX-a \url{http://www.kuczynski.p.lodz.pl/TeX/LaTeX_kurs.pdf}
\end{itemize}
